{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Home","text":""},{"location":"#grupos","title":"Grupos","text":"<ul> <li> <p> PFE_25.2_8002_I</p> <p>Bruno Norton, Gabriel Pereira, Iago Viana, Pedro dos Santos</p> <p> Reposit\u00f3rio</p> </li> </ul> <p>Projeto Front-End</p> <p>Disciplina que apresenta os passos para a constru\u00e7\u00e3o de Projeto Front-End.</p> <p>Linguagens: HTML, CSS e Javascript</p> <p>Tecnologias:</p> <ul> <li>Visual Studio Code</li> <li>Github</li> </ul> <p>As APs dever\u00e3o ser enviadas no Github e publicadas no github pages.</p>"},{"location":"_Design%20Thinking/5w2h/","title":"5W2H","text":""},{"location":"_Design%20Thinking/5w2h/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O 5W2H \u00e9 uma ferramenta administrativa que pode ser utilizada para diferentes contextos dentro de uma organiza\u00e7\u00e3o, como na organiza\u00e7\u00e3o para planejamento estrat\u00e9gico e guia na execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es. O 5W2H baseia-se em 7 perguntas (What?, Why?, Where?, Who?, When?, How? e How much?), com o intuito de esclarecer e organizar ideias. A ferramenta ser\u00e1 utilizada como um guia de a\u00e7\u00f5es, tornando os objetivos mais evidentes para a equipe, auxiliando na compreens\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e nas tomadas de decis\u00f5es no projeto.</p>"},{"location":"_Design%20Thinking/5w2h/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A equipe se reuniu no dia 16/09/2025 para esclarecimento sobre o tema do projeto, e a partir dos pontos debatidos foi poss\u00edvel responder \u00e0s quest\u00f5es do 5W2H.  </p>"},{"location":"_Design%20Thinking/5w2h/#questoes-5w2h","title":"Quest\u00f5es 5W2H","text":""},{"location":"_Design%20Thinking/5w2h/#versao-10","title":"Vers\u00e3o 1.0","text":""},{"location":"_Design%20Thinking/5w2h/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o geral","text":"Quest\u00e3o Resposta What?(O que deve ser\u00e1 feito?) Plataforma Integrada para Gest\u00e3o de Candidaturas e Ciclo de Vida do Monitor. Why? (Por que isso ser\u00e1 feito?) Para auxiliar na organiza\u00e7\u00e3o e centraliza\u00e7\u00e3o do processo seletivo de monitores da faculdade Ibmec, facilitando a vida de alunos e coordenadores. Where? (Onde ser\u00e1 feito?) O trabalho ser\u00e1 desenvolvido remotamente pela equipe e disponibilizado em ambiente web para a comunidade acad\u00eamica do Ibmec. When? (Quando ser\u00e1 feito?) Durante o segundo semestre de 2025. Who? (Quem ir\u00e1 fazer?) A equipe \u00e9 formada pelos alunos Bruno Norton, Gabriel Pereira, Iago Viana e Pedro dos Santos. How? (Como ser\u00e1 feito?) Utilizando metodologias \u00e1geis e ferramentas de desenvolvimento web modernas. How much? (Quanto custar\u00e1?) O custo do projeto ser\u00e1 o tempo e esfor\u00e7o para o desenvolvimento da aplica\u00e7\u00e3o."},{"location":"_Design%20Thinking/5w2h/#versao-20","title":"Vers\u00e3o 2.0","text":""},{"location":"_Design%20Thinking/5w2h/#visao-produto","title":"Vis\u00e3o produto","text":"Quest\u00e3o Resposta What?(O que deve ser\u00e1 feito?) Ger\u00eancia de vagas de monitoria Why? (Por que isso ser\u00e1 feito?) Para auxiliar na automa\u00e7\u00e3o e transpar\u00eancia do processo seletivo. Where? (Onde ser\u00e1 feito?) Na plataforma web a ser desenvolvida. When? (Quando ser\u00e1 feito?) A ger\u00eancia ser\u00e1 uma funcionalidade central a ser desenvolvida ao longo do projeto. Who? (Quem ir\u00e1 fazer?) Coordenadores de curso (para criar vagas) e Alunos (para se candidatar). How? (Como ser\u00e1 feito?) Utilizando um painel administrativo para coordenadores e uma interface de listagem e candidatura para os alunos. How much? (Quanto custar\u00e1?) O tempo de desenvolvimento das funcionalidades relacionadas a esta ger\u00eancia."},{"location":"_Design%20Thinking/5w2h/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O 5W2H \u00e9 um t\u00e9cnica bem simples e de f\u00e1cil entendimento, sem a necessidade de um especialista. Dentro da disciplina a t\u00e9cnica fornece um entendimento melhor, para a equipe, sobre o projeto como responsabilidades, motiva\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es.   </p>"},{"location":"_Design%20Thinking/5w2h/#autores","title":"Autor(es)","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 16/09/2025 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Bruno Norton 23/09/2025 2.0 Adicionada vis\u00e3o produto Iago Viana"},{"location":"_Design%20Thinking/Brainstorm/","title":"Brainstorm","text":""},{"location":"_Design%20Thinking/Brainstorm/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> O brainstorm \u00e9 uma t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos que consiste em reunir a equipe e discutir sobre diversos t\u00f3picos gerais do projeto apresentados no documento problema de neg\u00f3cio. No brainstorm o di\u00e1logo \u00e9 incentivado e cr\u00edticas s\u00e3o evitadas para permitir que todos colaborem com suas pr\u00f3prias ideias. </p>"},{"location":"_Design%20Thinking/Brainstorm/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> A equipe se reuniu para debater ideias gerais sobre o projeto via confer\u00eancia online no dia 20/09/2025. A sess\u00e3o come\u00e7ou \u00e0s 19h e terminou \u00e0s 20:30h, onde o Gabriel Pereira foi o moderador, direcionando a equipe com quest\u00f5es pr\u00e9-elaboradas, e transcrevendo as respostas para o documento. </p>"},{"location":"_Design%20Thinking/Brainstorm/#brainstorm","title":"Brainstorm","text":""},{"location":"_Design%20Thinking/Brainstorm/#versao-10","title":"Vers\u00e3o 1.0","text":""},{"location":"_Design%20Thinking/Brainstorm/#perguntas","title":"Perguntas","text":""},{"location":"_Design%20Thinking/Brainstorm/#1-qual-o-objetivo-principal-da-aplicacao","title":"1. Qual o objetivo principal da aplica\u00e7\u00e3o?","text":"<p> Bruno - Deve ser uma plataforma onde qualquer aluno do Ibmec possa encontrar e se aplicar para vagas de monitoria de forma simples e centralizada. </p> <p>Iago - A plataforma deve fornecer aos coordenadores uma ferramenta para gerenciar todo o ciclo de vida de uma vaga, desde a publica\u00e7\u00e3o at\u00e9 a sele\u00e7\u00e3o do monitor.</p> <p>Pedro - O objetivo da aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 digitalizar e otimizar o processo de sele\u00e7\u00e3o de monitores, reduzindo a carga de trabalho manual dos coordenadores.</p> <p>Gabriel - O principal objetivo da aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 a transpar\u00eancia. O aluno deve conseguir acompanhar o status da sua candidatura em tempo real. </p>"},{"location":"_Design%20Thinking/Brainstorm/#2-como-sera-o-processo-para-um-coordenador-cadastrar-uma-nova-vaga-de-monitoria","title":"2. Como ser\u00e1 o processo para um coordenador cadastrar uma nova vaga de monitoria?","text":"<p> Bruno - O coordenador dever\u00e1 fazer login, acessar um painel de controle e clicar em \"Criar Nova Vaga\".  Pedro - Ele preencher\u00e1 um formul\u00e1rio com informa\u00e7\u00f5es como: mat\u00e9ria, nome do professor, pr\u00e9-requisitos, n\u00famero de vagas e data limite para inscri\u00e7\u00e3o.  Iago - Com o usu\u00e1rio logado, ele dever\u00e1 poder salvar a vaga como rascunho ou public\u00e1-la imediatamente para os alunos. </p>"},{"location":"_Design%20Thinking/Brainstorm/#3-como-sera-a-forma-do-aluno-se-candidatar","title":"3. Como ser\u00e1 a forma do aluno se candidatar?","text":"<p> Bruno - O aluno, ap\u00f3s o login, ver\u00e1 uma lista de vagas abertas. Ele poder\u00e1 filtrar por curso ou mat\u00e9ria. </p> <p> Pedro - Ao clicar em uma vaga, ele ver\u00e1 os detalhes e um bot\u00e3o \"Candidatar-se\". </p> <p>Iago - Ao se candidatar, o sistema pode pedir para ele anexar documentos, como o hist\u00f3rico escolar, e preencher um campo de breve apresenta\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"_Design%20Thinking/Brainstorm/#4-como-o-coordenador-vai-gerenciar-os-candidatos","title":"4. Como o coordenador vai gerenciar os candidatos?","text":"<p> Bruno - Em seu painel, para cada vaga criada, haver\u00e1 uma op\u00e7\u00e3o \"Ver Candidatos\".  Pedro - Essa tela listar\u00e1 todos os inscritos. O coordenador poder\u00e1 ver os detalhes de cada um, baixar os documentos e marcar o status (ex: \"Em an\u00e1lise\", \"Aprovado\", \"Rejeitado\").  Iago - O ideal \u00e9 ter uma forma de notificar o aluno automaticamente quando o status da candidatura dele for alterado.  ---  ### 5. Quais informa\u00e7\u00f5es seriam interessantes para o aluno em seu painel? <p> Bruno - Uma se\u00e7\u00e3o \"Minhas Candidaturas\" onde ele v\u00ea o hist\u00f3rico de todas as vagas que aplicou e o status de cada uma.     Iago - Informa\u00e7\u00f5es do perfil dele que possam ser reaproveitadas em cada candidatura, como nome, curso e per\u00edodo.     Gabriel - Al\u00e9m do status, mostrar a data limite de cada processo seletivo em que ele est\u00e1 inscrito.  </p>  ### Requisitos elicitados  |ID|Descri\u00e7\u00e3o| |----|-------------| |BS01| O sistema deve permitir que coordenadores criem e publiquem vagas de monitoria.| |BS02| O sistema deve exibir uma lista de vagas abertas para os alunos.| |BS03| O aluno deve poder filtrar as vagas por curso ou mat\u00e9ria.| |BS04| O sistema deve permitir que o aluno se candidate a uma vaga.| |BS05| A candidatura deve permitir o anexo de documentos (ex: hist\u00f3rico escolar).| |BS06| O coordenador deve ter um painel para gerenciar as vagas que criou.| |BS07| O coordenador deve conseguir visualizar a lista de candidatos para cada vaga.| |BS08| O coordenador deve poder alterar o status de uma candidatura (Aprovado, Rejeitado, etc.).| |BS09| O aluno deve ter uma \u00e1rea para visualizar o hist\u00f3rico e o status de suas candidaturas.| |BS10| O sistema deve enviar notifica\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas aos alunos sobre mudan\u00e7as no status de suas candidaturas.|  ## Conclus\u00e3o <p> Atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, foi poss\u00edvel elicitar alguns dos primeiros requisitos funcionais e ter uma vis\u00e3o mais clara sobre os fluxos principais da plataforma. </p> ## Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas  &gt; BARBOSA, S. D. J; DA SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Elsevier, 2010.   ## Autor(es) | Data | Vers\u00e3o | Descri\u00e7\u00e3o | Autor(es) | | -- | -- | -- | -- | | 21/09/2025 | 1.0 | Cria\u00e7\u00e3o do documento | Bruno Norton, Gabriel Pereira, Iago Viana e Pedro dos Santos |"},{"location":"_Design%20Thinking/designthinking/","title":"Design Thinking","text":""},{"location":"_Design%20Thinking/designthinking/#design-thinking","title":"Design Thinking","text":""},{"location":"_Design%20Thinking/designthinking/#1-capa","title":"1. Capa","text":"<ul> <li>T\u00edtulo do Projeto: Plataforma Integrada para Gest\u00e3o de Candidaturas e Ciclo de Vida do Monitor</li> <li>Nome da Equipe: Bruno Norton, Gabriel Pereira, Iago Viana, Pedro dos Santos</li> <li>Data: Setembro de 2025</li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o: Ibmec</li> </ul>"},{"location":"_Design%20Thinking/designthinking/#2-introducao","title":"2. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Contexto do Projeto: O processo de sele\u00e7\u00e3o de monitores no Ibmec \u00e9 atualmente descentralizado e majoritariamente manual, utilizando canais diversos como e-mail e planilhas. Isso gera inefici\u00eancia para os coordenadores e falta de transpar\u00eancia para os alunos.</li> <li>Objetivo: Desenvolver uma plataforma web para centralizar, automatizar e otimizar o processo de candidatura e sele\u00e7\u00e3o de monitores.</li> <li>P\u00fablico-Alvo: Alunos de gradua\u00e7\u00e3o e coordenadores de curso do Ibmec.</li> <li>Escopo: O projeto abrange desde a publica\u00e7\u00e3o da vaga pelo coordenador at\u00e9 a notifica\u00e7\u00e3o final do resultado para o aluno candidato.</li> </ul>"},{"location":"_Design%20Thinking/designthinking/#3-fases-do-design-thinking","title":"3. Fases do Design Thinking","text":""},{"location":"_Design%20Thinking/designthinking/#31-empatia","title":"3.1. Empatia","text":"<ul> <li>Pesquisa: Foram realizadas entrevistas informais (via confer\u00eancia online) com 5 alunos e 2 coordenadores para entender a jornada atual, as necessidades e as frustra\u00e7\u00f5es com o processo vigente.</li> <li>Insights: Os principais insights foram: 1) Alunos sentem falta de um local \u00fanico para consultar as vagas. 2) Coordenadores gastam tempo excessivo em tarefas operacionais de organiza\u00e7\u00e3o. 3) A falta de feedback sobre o status da candidatura gera ansiedade nos alunos.</li> <li>Personas: Foram criadas duas personas principais:<ul> <li>Ana, a Aluna: Estudante do 4\u00ba per\u00edodo, proativa, que busca sua primeira oportunidade de monitoria para enriquecer seu curr\u00edculo, mas se sente perdida com a pulveriza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es.</li> <li>Prof. Carlos, o Coordenador: Gerencia m\u00faltiplos cursos e dezenas de vagas por semestre. Ele precisa de uma ferramenta que otimize seu tempo e organize o fluxo de candidatos.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"_Design%20Thinking/designthinking/#32-definicao","title":"3.2. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Problema Central: Como podemos criar uma experi\u00eancia digital unificada que simplifique o processo de candidatura para os alunos e a gest\u00e3o de candidatos para os coordenadores do Ibmec?</li> <li>Pontos de Vista (POV): <ul> <li>Ana (Aluna) precisa de uma maneira f\u00e1cil e transparente de encontrar vagas e acompanhar suas candidaturas para se sentir segura e informada durante o processo.</li> <li>Prof. Carlos (Coordenador) precisa de uma ferramenta automatizada para gerenciar candidatos para que possa focar seu tempo na avalia\u00e7\u00e3o qualitativa dos perfis.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"_Design%20Thinking/designthinking/#33-ideaca","title":"3.3. Idea\u00e7\u00e3","text":"<ul> <li>Brainstorming: A equipe gerou diversas ideias, incluindo: portal de vagas com filtros, sistema de notifica\u00e7\u00e3o por e-mail, upload de hist\u00f3rico escolar e documentos, painel de gerenciamento para coordenadores com status dos candidatos, e perfil de usu\u00e1rio reutiliz\u00e1vel.</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o de Ideias: Foram priorizadas as ideias que resolviam as dores centrais das personas com menor complexidade de implementa\u00e7\u00e3o inicial, focando no fluxo principal (publicar vaga -&gt; candidatar-se -&gt; gerenciar candidatos).</li> <li>Ideias Selecionadas: Portal de vagas, candidatura online simplificada e painel de gerenciamento de candidatos.</li> </ul>"},{"location":"_Design%20Thinking/designthinking/#34-prototipagem","title":"3.4. Prototipagem","text":"<ul> <li>Descri\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo: Foi criado um prot\u00f3tipo de baixa fidelidade (wireframes) utilizando a ferramenta Balsamiq para mapear as telas e o fluxo de navega\u00e7\u00e3o principal da plataforma.</li> <li>Cen\u00e1rios Testados: 1) Aluno encontrando e se candidatando a uma vaga. 2) Coordenador criando uma vaga e visualizando a lista de inscritos.</li> </ul>"},{"location":"_Design%20Thinking/designthinking/#35-teste","title":"3.5. Teste","text":"<ul> <li>Feedback dos Usu\u00e1rios: O prot\u00f3tipo foi apresentado a 2 alunos e 1 coordenador (diferentes da fase de pesquisa). O feedback geral foi positivo. A navega\u00e7\u00e3o foi considerada intuitiva.</li> <li>Ajustes Realizados: Com base no feedback, foi sugerida a inclus\u00e3o de um campo de busca por palavra-chave na tela de vagas e a adi\u00e7\u00e3o de um bot\u00e3o para \"Salvar como Rascunho\" no formul\u00e1rio de cria\u00e7\u00e3o de vagas do coordenador.</li> <li>Resultados Finais: A solu\u00e7\u00e3o validada consiste em uma plataforma web com \u00e1reas separadas para alunos e coordenadores, focada na simplicidade e efici\u00eancia do processo.</li> </ul>"},{"location":"_Design%20Thinking/designthinking/#4-conclusao","title":"4. Conclus\u00e3o","text":"<ul> <li>Resultados Obtidos: O processo de Design Thinking permitiu validar o problema e a dire\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de forma r\u00e1pida e barata, garantindo que o desenvolvimento ser\u00e1 focado nas reais necessidades dos usu\u00e1rios.</li> <li>Pr\u00f3ximos Passos: Desenvolver um prot\u00f3tipo de alta fidelidade e detalhar as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio para iniciar o desenvolvimento.</li> <li>Aprendizados: A equipe aprendeu a import\u00e2ncia de envolver o usu\u00e1rio final desde as fases iniciais para mitigar riscos e construir um produto mais assertivo.</li> </ul>"},{"location":"_Design%20Thinking/designthinking/#5-anexos","title":"5. Anexos","text":"<ul> <li>Transcri\u00e7\u00f5es das entrevistas e mapa de empatia das personas.</li> </ul>"},{"location":"_Design%20Thinking/historiasdeusuario/","title":"Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"_Design%20Thinking/historiasdeusuario/#scrum","title":"Scrum","text":""},{"location":"_Design%20Thinking/historiasdeusuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o uma t\u00e9cnica comum no desenvolvimento \u00e1gil de software para descrever funcionalidades sob a perspectiva do usu\u00e1rio final. Elas ajudam a entender quem usar\u00e1 o sistema, o que deseja fazer e qual benef\u00edcio espera obter. Em vez de documentos extensos, hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o curtas, centradas no valor entregue, e servem como base para discuss\u00e3o e refinamento cont\u00ednuo durante o projeto.</p> <p>Uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio t\u00edpica segue a estrutura:</p> <p>\"Como um [tipo de usu\u00e1rio], eu quero [a\u00e7\u00e3o desejada] para [objetivo/benef\u00edcio].\"</p> <p>Essa abordagem garante que o foco permane\u00e7a nas necessidades reais dos usu\u00e1rios, incentivando o desenvolvimento iterativo e colaborativo.</p>"},{"location":"_Design%20Thinking/historiasdeusuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A cria\u00e7\u00e3o e o uso de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio geralmente seguem esta metodologia:</p> <ol> <li> <p>Identifica\u00e7\u00e3o dos perfis de usu\u00e1rios: Primeiro, \u00e9 essencial listar quem s\u00e3o os usu\u00e1rios do sistema (Alunos e Coordenadores), suas caracter\u00edsticas e necessidades gerais.</p> </li> <li> <p>Escrita das hist\u00f3rias: Com base nos resultados da pesquisa e do brainstorming, cada funcionalidade importante \u00e9 escrita na forma de uma hist\u00f3ria curta, clara e focada no objetivo do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Categoriza\u00e7\u00e3o e Prioriza\u00e7\u00e3o: As hist\u00f3rias s\u00e3o agrupadas por \u00e9picos (ex: \"Gest\u00e3o de Candidaturas\", \"Autentica\u00e7\u00e3o\") e priorizadas com base no valor de neg\u00f3cio.</p> </li> <li> <p>Discuss\u00e3o e Refinamento: Antes do in\u00edcio do desenvolvimento, as hist\u00f3rias s\u00e3o discutidas pela equipe para garantir um entendimento comum.</p> </li> <li> <p>Aceita\u00e7\u00e3o e Crit\u00e9rios de Conclus\u00e3o: Cada hist\u00f3ria \u00e9 complementada com crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o, que definem o que precisa ser entregue para considerar a hist\u00f3ria \"pronta\".</p> </li> <li> <p>Implementa\u00e7\u00e3o Iterativa: As hist\u00f3rias priorizadas s\u00e3o selecionadas para serem implementadas em Sprints de desenvolvimento.</p> </li> </ol>"},{"location":"_Design%20Thinking/historiasdeusuario/#historias-de-usuario","title":"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":"<ul> <li>US001 - Visualizar Vagas: Como um aluno, eu quero visualizar todas as vagas de monitoria abertas em um \u00fanico lugar para que eu n\u00e3o perca nenhuma oportunidade.</li> <li>US002 - Filtrar Vagas: Como um aluno, eu quero filtrar as vagas por curso ou mat\u00e9ria para que eu possa encontrar facilmente as oportunidades relevantes para mim.</li> <li>US003 - Candidatura Online: Como um aluno, eu quero me candidatar a uma vaga de forma online, anexando meu hist\u00f3rico para evitar processos manuais e burocr\u00e1ticos.</li> <li>US004 - Acompanhar Candidatura: Como um aluno, eu quero ver o status atual de todas as minhas candidaturas para que eu possa acompanhar o andamento dos processos seletivos.</li> <li>US005 - Criar Vaga: Como um coordenador de curso, eu quero criar e publicar uma nova vaga de monitoria preenchendo um formul\u00e1rio simples para agilizar o processo de divulga\u00e7\u00e3o.</li> <li>US006 - Gerenciar Candidatos: Como um coordenador de curso, eu quero visualizar todos os alunos inscritos em uma vaga espec\u00edfica para poder gerenciar e avaliar os candidatos de forma centralizada.</li> <li>US007 - Avaliar Candidato: Como um coordenador de curso, eu quero alterar o status de um candidato (ex: Aprovado, Rejeitado) para organizar o fluxo de sele\u00e7\u00e3o e notificar os alunos.</li> <li>US008 - Notifica\u00e7\u00e3o de Status: Como um aluno, eu quero receber uma notifica\u00e7\u00e3o quando o status da minha candidatura for alterado para ser informado prontamente sobre o resultado.</li> </ul>"},{"location":"_Design%20Thinking/mapa_mental/","title":"Mapas Mentais","text":""},{"location":"_Design%20Thinking/mapa_mental/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> Mapa mental consiste em criar resumos cheios de s\u00edmbolos, cores, setas e frases de efeito com o objetivo de organizar o conte\u00fado e facilitar associa\u00e7\u00f5es entre as informa\u00e7\u00f5es destacadas. Esse material \u00e9 muito indicado para pessoas que t\u00eam facilidade de aprender de forma visual. </p>"},{"location":"_Design%20Thinking/mapa_mental/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> Para organizar visualmente os fluxos e funcionalidades levantados no Brainstorm, foram estruturados dois mapas mentais em formato de texto, um para a jornada do aluno e outro para a do coordenador, detalhando as a\u00e7\u00f5es e etapas de cada um. </p>"},{"location":"_Design%20Thinking/mapa_mental/#mapa-mental-1-jornada-do-aluno","title":"Mapa mental 1 - Jornada do Aluno","text":"<pre><code>- Jornada do Aluno\n  - Descoberta e Acesso\n    - Acessar a plataforma\n    - Autentica\u00e7\u00e3o\n      - Fazer Login\n      - Criar Cadastro\n      - Recuperar Senha\n  - Busca por Vagas\n    - Visualizar lista de vagas abertas\n    - Ferramentas de Busca\n      - Filtrar por mat\u00e9ria ou curso\n      - Pesquisar por palavra-chave\n    - Ver detalhes de uma vaga\n      - Requisitos\n      - Descri\u00e7\u00e3o das atividades\n      - Professor respons\u00e1vel\n  - Processo de Candidatura\n    - Clicar em \"Candidatar-se\"\n    - Anexar Documentos\n      - Hist\u00f3rico Escolar (CR)\n      - Curr\u00edculo (Opcional)\n    - Confirmar envio da candidatura\n  - Acompanhamento\n    - Acessar painel \"Minhas Candidaturas\"\n    - Visualizar status da aplica\u00e7\u00e3o\n      - Recebida\n      - Em An\u00e1lise\n      - Aprovado / Rejeitado\n    - Receber notifica\u00e7\u00f5es de status\n</code></pre>"},{"location":"_Design%20Thinking/mapa_mental/#mapa-mental-2-jornada-do-coordenador","title":"Mapa mental 2 - Jornada do Coordenador","text":"<pre><code>- Jornada do Coordenador\n  - Acesso e Painel Principal\n    - Autentica\u00e7\u00e3o (Login)\n    - Visualizar Dashboard\n      - Resumo de vagas ativas\n      - N\u00famero de novos candidatos\n  - Gest\u00e3o de Vagas\n    - Criar nova vaga\n      - Preencher formul\u00e1rio (mat\u00e9ria, requisitos, etc.)\n      - Salvar como rascunho\n    - Publicar vaga para alunos\n    - Gerenciar vagas existentes\n      - Editar informa\u00e7\u00f5es\n      - Encerrar processo seletivo\n  - Gest\u00e3o de Candidatos\n    - Acessar lista de candidatos por vaga\n    - Visualizar perfil do candidato\n      - Informa\u00e7\u00f5es do aluno\n      - Baixar documentos anexados\n    - Avaliar Candidatura\n      - Alterar status (Aprovar, Rejeitar, Entrevista)\n  - Comunica\u00e7\u00e3o\n    - Disparo de notifica\u00e7\u00f5es de status (autom\u00e1tico)\n</code></pre>"},{"location":"_Design%20Thinking/mapa_mental/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> O mapa mental foi uma ferramenta eficaz para dar uma vis\u00e3o geral do escopo do projeto, ajudando a equipe a organizar as ideias e a visualizar as interconex\u00f5es entre as diferentes funcionalidades da plataforma. </p>"},{"location":"_Design%20Thinking/mapa_mental/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 24/09/2025 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do mapa mental 1 (Jornada do Aluno) Pedro dos Santos 26/09/2025 2.0 Adicionado Mapa mental 2 (Jornada do Coordenador) Pedro dos Santos"},{"location":"_Design%20Thinking/pesquisa/","title":"Pesquisa","text":""},{"location":"_Design%20Thinking/pesquisa/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A fase de pesquisa foi fundamental para compreender o cen\u00e1rio atual do processo de sele\u00e7\u00e3o de monitorias no Ibmec e identificar as principais dores dos usu\u00e1rios-alvo: alunos e coordenadores. O objetivo foi coletar dados qualitativos para embasar as decis\u00f5es de design e desenvolvimento da plataforma. </p>"},{"location":"_Design%20Thinking/pesquisa/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> A pesquisa foi conduzida entre os dias 15 e 19 de setembro de 2025. Foram realizadas entrevistas semiestruturadas via confer\u00eancia online com 5 alunos de diferentes per\u00edodos e 2 coordenadores de curso. As entrevistas buscaram entender como o processo de candidatura e sele\u00e7\u00e3o funciona atualmente, quais s\u00e3o as dificuldades enfrentadas e o que os usu\u00e1rios esperam de uma solu\u00e7\u00e3o digital. </p>"},{"location":"_Design%20Thinking/pesquisa/#resultados-principais","title":"Resultados Principais","text":"<ul> <li> <p>Alunos:</p> <ul> <li>Falta de Centraliza\u00e7\u00e3o: As vagas s\u00e3o divulgadas em m\u00faltiplos canais (e-mail, quadros de aviso, grupos), dificultando o acompanhamento.</li> <li>Processo Burocr\u00e1tico: A entrega de documentos \u00e9 feita majoritariamente por e-mail, gerando incerteza sobre o recebimento e o status da candidatura.</li> <li>Falta de Transpar\u00eancia: Os alunos n\u00e3o t\u00eam visibilidade sobre o andamento do processo seletivo.</li> </ul> </li> <li> <p>Coordenadores:</p> <ul> <li>Sobrecarga Operacional: Recebem um grande volume de e-mails e precisam organizar as candidaturas manualmente em planilhas.</li> <li>Dificuldade na Comunica\u00e7\u00e3o: Comunicar-se com todos os candidatos individualmente sobre o status do processo \u00e9 trabalhoso.</li> <li>Gest\u00e3o de Documentos: O controle de vers\u00f5es de hist\u00f3ricos escolares e outros documentos \u00e9 complexo.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"_Design%20Thinking/pesquisa/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> A pesquisa confirmou a necessidade de uma plataforma centralizada. Os insights coletados foram cruciais para definir os requisitos priorit\u00e1rios do projeto, como um portal de vagas, um sistema de candidatura online com upload de documentos e notifica\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas de status para os alunos, al\u00e9m de um painel de gerenciamento para os coordenadores. </p>"},{"location":"_Design%20Thinking/pesquisa/#autores","title":"Autor(es)","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 19/09/2025 1.0 Cria\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o do documento de pesquisa Gabriel Pereira"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/","title":"Prot\u00f3tipo Conceitual","text":""},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A constru\u00e7\u00e3o de um prot\u00f3tipo conceitual auxilia a equipe a definir um n\u00edvel de detalhes abrangente sobre o fluxo de navega\u00e7\u00e3o, extrair funcionalidades essenciais e planejar a usabilidade inicial. Ele tamb\u00e9m fornece uma base para o gerenciamento do projeto, pois com o prot\u00f3tipo \u00e9 poss\u00edvel realizar estimativas mais precisas sobre o desenvolvimento de cada funcionalidade. </p>"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> Ap\u00f3s as fases de pesquisa e idea\u00e7\u00e3o, a equipe utilizou o **Google Gemini** para gerar as descri\u00e7\u00f5es e a estrutura de todas as telas principais do aplicativo. O foco foi detalhar os componentes e o fluxo do usu\u00e1rio de forma textual, antes da implementa\u00e7\u00e3o visual ou da codifica\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#estrutura-do-prototipo","title":"Estrutura do Prot\u00f3tipo","text":""},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#versao-10","title":"Vers\u00e3o 1.0","text":""},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#tela-login","title":"Tela Login","text":"<p>Estrutura b\u00e1sica com campos para e-mail, senha \u0438 bot\u00e3o de login.</p>"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#tela-cadastro-1","title":"Tela Cadastro 1","text":"<p>Formul\u00e1rio para informa\u00e7\u00f5es pessoais do aluno (nome, e-mail, senha, curso).</p>"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#tela-cadastro-2","title":"Tela Cadastro 2","text":"<p>Campos adicionais do perfil, como per\u00edodo e matr\u00edcula.</p>"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#tela-esqueceu-senha","title":"Tela Esqueceu Senha","text":"<p>Interface para recupera\u00e7\u00e3o de senha via e-mail.</p>"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#tela-de-vagas-feed","title":"Tela de Vagas (Feed)","text":"<p>Listagem das vagas de monitoria dispon\u00edveis, com cards resumidos (mat\u00e9ria, professor, prazo).</p>"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#tela-de-vagas-com-filtros","title":"Tela de Vagas com Filtros","text":"<p>Op\u00e7\u00f5es para filtrar as vagas por curso ou buscar por palavra-chave.</p>"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#tela-perfil-do-aluno","title":"Tela Perfil do Aluno","text":"<p>\u00c1rea onde o aluno pode ver e editar suas informa\u00e7\u00f5es pessoais.</p>"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#tela-cadastrar-vaga-de-monitoria-1-coordenador","title":"Tela Cadastrar Vaga de Monitoria 1 (Coordenador)","text":"<p>Primeira parte do formul\u00e1rio para o coordenador preencher os detalhes da vaga (mat\u00e9ria, professor).</p>"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#tela-cadastrar-vaga-de-monitoria-2-coordenador","title":"Tela Cadastrar Vaga de Monitoria 2 (Coordenador)","text":"<p>Segunda parte do formul\u00e1rio com pr\u00e9-requisitos e descri\u00e7\u00e3o das atividades.</p>"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#tela-cadastrar-vaga-de-monitoria-3-coordenador","title":"Tela Cadastrar Vaga de Monitoria 3 (Coordenador)","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o do n\u00famero de vagas e prazo final para as inscri\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#tela-de-detalhes-da-vaga","title":"Tela de Detalhes da Vaga","text":"<p>Vis\u00e3o completa de uma vaga espec\u00edfica, com bot\u00e3o para o aluno se candidatar.</p>"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#minhas-candidaturas-aluno","title":"Minhas Candidaturas (Aluno)","text":"<p>Tela para o aluno acompanhar o status das vagas para as quais se candidatou.</p>"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#vagas-criadas-coordenador","title":"Vagas Criadas (Coordenador)","text":"<p>Painel para o coordenador visualizar e gerenciar as vagas que publicou.</p> <p> Na primeira vers\u00e3o do prot\u00f3tipo, o foco foi validar o fluxo principal de candidatura do aluno e o de cria\u00e7\u00e3o de vaga pelo coordenador. </p>"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#versao-20","title":"Vers\u00e3o 2.0","text":""},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#tela-login_1","title":"Tela Login","text":"<p>(Sem altera\u00e7\u00f5es significativas)</p>"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#tela-cadastro","title":"Tela Cadastro","text":"<p>(Unificado em uma \u00fanica tela para simplificar o fluxo)</p>"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#tela-esqueceu-senha_1","title":"Tela Esqueceu Senha","text":"<p>(Sem altera\u00e7\u00f5es significativas)</p>"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#tela-perfil-do-usuario","title":"Tela Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<p>(Adicionado campo para link do curr\u00edculo Lattes)</p>"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#tela-de-vagas-feed_1","title":"Tela de Vagas (Feed)","text":"<p>(Melhorias na apresenta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es nos cards)</p>"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#tela-de-gerenciamento-de-candidatos-coordenador","title":"Tela de Gerenciamento de Candidatos (Coordenador)","text":"<p>Nova tela que lista todos os alunos inscritos em uma determinada vaga.</p>"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#tela-de-avaliacao-de-candidato-coordenador","title":"Tela de Avalia\u00e7\u00e3o de Candidato (Coordenador)","text":"<p>Interface para o coordenador visualizar os detalhes de um \u00fanico candidato, baixar seus documentos e alterar seu status no processo seletivo.</p>"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#painel-do-coordenador","title":"Painel do Coordenador","text":"<p>Tela inicial do coordenador, com um resumo das vagas ativas e n\u00famero de novos candidatos.</p>"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p> A partir da elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo conceitual, foi poss\u00edvel ter uma no\u00e7\u00e3o clara da arquitetura de informa\u00e7\u00e3o e da interface do usu\u00e1rio, definindo o fluxo de navega\u00e7\u00e3o, a disposi\u00e7\u00e3o dos bot\u00f5es e os componentes necess\u00e1rios para cada tela antes de avan\u00e7ar para a fase de desenvolvimento. </p>"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>PMI. Um guia do conhecimento em gerenciamento de projetos. Guia PMBOK\u00ae 5a. ed. EUA: Project Management Institute, 2013.</p>"},{"location":"_Design%20Thinking/prototipo_baixa_fidelidade/#autores","title":"Autor(es)","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 28/09/2025 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento com o fluxo inicial Bruno Norton e Gabriel Pereira 30/09/2025 2.0 Adicionada a vers\u00e3o 2.0 com telas do coordenador e ajustes de fluxo Bruno Norton, Gabriel Pereira, Iago Viana e Pedro dos Santos"},{"location":"_Sprint%20Planning/sprint/","title":"Sprint I (Discovery)","text":"<p>15/09/2025 \u00e0 22/09/2025</p>"},{"location":"_Sprint%20Planning/sprint/#planejamento-de-interacao","title":"Planejamento de Intera\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li> <p>Objetivo da Sprint: Entender o problema, definir o escopo inicial e levantar os primeiros requisitos atrav\u00e9s da pesquisa com os usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Presentes na reuni\u00e3o: |Nome| |----| |Bruno Norton| |Gabriel Pereira| |Iago Viana| |Pedro dos Santos|</p> </li> </ul>"},{"location":"_Sprint%20Planning/sprint/#lista-de-tarefas-da-interacao","title":"Lista de Tarefas da Intera\u00e7\u00e3o","text":"Tarefa Responsabilidade Definir o nome oficial do projeto e o problema a ser resolvido. Todos Criar o reposit\u00f3rio no GitHub e organizar a estrutura inicial da documenta\u00e7\u00e3o. Gabriel Realizar pesquisa e entrevistas com alunos e coordenadores. Bruno e Iago Consolidar os resultados no Documento de Pesquisa. Gabriel Elaborar a primeira vers\u00e3o do 5w2H com a vis\u00e3o geral do projeto. Bruno e Pedro Conduzir a sess\u00e3o de Brainstorming para elicitar os requisitos iniciais. Todos"},{"location":"_Sprint%20Planning/sprint/#sprint-retrospectivereview-meeting","title":"Sprint Retrospective/Review Meeting","text":""},{"location":"_Sprint%20Planning/sprint/#duvidas-da-interacao","title":"D\u00favidas da Intera\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Como vamos priorizar os requisitos levantados no Brainstorm?</li> <li>Qual o n\u00edvel de detalhe esperado no prot\u00f3tipo?</li> </ul>"},{"location":"_Sprint%20Planning/sprint/#riscos-encontrados","title":"Riscos Encontrados","text":"<ul> <li>Dificuldade em agendar hor\u00e1rios com os coordenadores para as entrevistas, o que poderia atrasar a fase de pesquisa.</li> </ul>"},{"location":"_Sprint%20Planning/sprint/#pontos-positivos","title":"Pontos Positivos","text":"<ul> <li>O time se alinhou rapidamente sobre a vis\u00e3o e o problema principal do projeto.</li> <li>As entrevistas com os alunos foram muito ricas e trouxeram insights valiosos.</li> </ul>"},{"location":"_Sprint%20Planning/sprint/#pontos-negativos","title":"Pontos Negativos","text":"<ul> <li>O escopo inicial parecia muito amplo, gerando discuss\u00f5es sobre o que seria vi\u00e1vel para o semestre.</li> <li>A primeira reuni\u00e3o de brainstorm foi um pouco desorganizada.</li> </ul>"},{"location":"_Sprint%20Planning/sprint/#o-que-podemos-melhorar","title":"O que podemos melhorar?","text":"<ul> <li>Focar em \"fatiar\" o escopo em entregas menores e mais gerenci\u00e1veis (MVP).</li> <li>Utilizar um moderador com pauta definida para as pr\u00f3ximas reuni\u00f5es de idea\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"_Sprint%20Planning/sprint/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas utilizadas","text":"<ul> <li>Reuni\u00e3o: Google Meet</li> <li>Pesquisa: Google Forms</li> <li>Colheita dos pontos: Mentimeter</li> </ul>"},{"location":"_Sprint%20Planning/sprint/#sprint-ii-definition-prototyping","title":"Sprint II (Definition &amp; Prototyping)","text":"<p>23/09/2025 \u00e0 30/09/2025</p>"},{"location":"_Sprint%20Planning/sprint/#planejamento-de-interacao_1","title":"Planejamento de Intera\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li> <p>Objetivo da Sprint: Refinar os requisitos, estruturar as ideias e criar um prot\u00f3tipo funcional em HTML para validar a estrutura e os fluxos b\u00e1sicos do app web.</p> </li> <li> <p>Presentes na reuni\u00e3o: |Nome| |----| |Bruno Norton| |Gabriel Pereira| |Iago Viana| |Pedro dos Santos|</p> </li> </ul>"},{"location":"_Sprint%20Planning/sprint/#lista-de-tarefas-da-interacao_1","title":"Lista de Tarefas da Intera\u00e7\u00e3o","text":"Tarefa Responsabilidade Criar os Mapas Mentais para as jornadas do aluno e do coordenador. Pedro Escrever as primeiras Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio com base nos requisitos. Iago Detalhar todo o processo no Documento de Design Thinking. Bruno Desenvolver um prot\u00f3tipo funcional web (HTML/CSS) no VS Code com as telas principais. Gabriel e Bruno Adicionar a \"Vis\u00e3o Produto\" e refinar o 5w2H. Pedro Priorizar as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio para o backlog de desenvolvimento. Todos"},{"location":"_Sprint%20Planning/sprint/#sprint-retrospectivereview-meeting_1","title":"Sprint Retrospective/Review Meeting","text":""},{"location":"_Sprint%20Planning/sprint/#duvidas-da-interacao_1","title":"D\u00favidas da Intera\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Como vamos garantir que o prot\u00f3tipo em HTML seja flex\u00edvel para futuras mudan\u00e7as de design?</li> <li>As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio j\u00e1 est\u00e3o detalhadas o suficiente para guiar a codifica\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo?</li> </ul>"},{"location":"_Sprint%20Planning/sprint/#riscos-encontrados_1","title":"Riscos Encontrados","text":"<ul> <li>Construir o prot\u00f3tipo diretamente em c\u00f3digo pode levar mais tempo do que um simples rascunho visual, impactando o prazo da Sprint.</li> </ul>"},{"location":"_Sprint%20Planning/sprint/#pontos-positivos_1","title":"Pontos Positivos","text":"<ul> <li>Ter um prot\u00f3tipo que roda diretamente no navegador tornou a valida\u00e7\u00e3o do fluxo mais realista e tang\u00edvel.</li> <li>A equipe demonstrou boa sinergia na divis\u00e3o das tarefas de codifica\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo.</li> </ul>"},{"location":"_Sprint%20Planning/sprint/#pontos-negativos_1","title":"Pontos Negativos","text":"<ul> <li>Houve um debate longo sobre a estrutura do HTML e a organiza\u00e7\u00e3o dos arquivos CSS, consumindo tempo de desenvolvimento.</li> <li>Algumas telas foram codificadas antes do fluxo de navega\u00e7\u00e3o estar completamente definido, gerando retrabalho.</li> </ul>"},{"location":"_Sprint%20Planning/sprint/#o-que-podemos-melhorar_1","title":"O que podemos melhorar?","text":"<ul> <li>Definir uma estrutura de pastas e um guia de estilo b\u00e1sicos antes de come\u00e7ar a codificar.</li> <li>Garantir que o fluxo de navega\u00e7\u00e3o esteja 100% definido antes de escrever o c\u00f3digo das telas.</li> </ul>"},{"location":"_Sprint%20Planning/sprint/#ferramentas-utilizadas_1","title":"Ferramentas utilizadas","text":"<ul> <li>Reuni\u00e3o: Google Meet</li> <li>Desenvolvimento do Prot\u00f3tipo: Visual Studio Code (HTML/CSS)</li> <li>Colheita dos pontos: Mentimeter</li> </ul>"}]}